日本「京都動畫」惡意縱火案：嫌犯被捕，已33死36人受傷

▌更新： 警方於日本時間晚間9點確認，已知有33人死亡、36人輕重傷，死傷人數是日本平成年間以來最嚴重事件。

好幾聲爆炸巨響，接著是人們尖聲求助的慘叫...」日本著名的動畫製作公司「京都動畫」（Kyoto Animation），位於京都市伏見區的工作室，18日上午10點半發生嚴重火災，工作室一樓傳出爆炸聲響後竄出濃煙、三層樓的建築物全面起火燃燒，目前警消正在滅火搶救受困者，截至日本時間晚間9點，已知有27人死亡、36人輕重傷。警方已逮捕一名41歲的縱火嫌疑犯，初步調查指犯人在現場潑灑汽油、還口唸著「去死吧」；但嫌犯是否針對京都動畫公司？目前背景與動機仍在調查中。
發生火災的是京都動畫公司位於京都市伏見區的第一工作室，靠近京阪電鐵宇治線的六地藏站附近。日本時間18日上午10點半左右，第一工作室傳出爆炸聲響，根據週遭居民的陳述，爆炸聲響有2、3次，之後竄出濃濃黑煙，總共三層樓的建築物就起火燃燒。
「好可怕...我聽到女性尖叫的聲音、從窗戶邊向外大聲求助...」《朝日新聞》報導，由於事發當時，工作室內還有將近70名員工正在工作，突發的火災導致一片混亂，現場目擊者表示在黑煙之中，有許多人從起火建築內奔逃、還有人直接從2樓牆外緊急逃生。
警消已出動30多輛消防車滅火，但嚴重火勢持續到中午仍尚未撲滅。根據警方截至日本時間晚間9點的統計，已知有33人死亡、36人輕重傷。目前警消仍在建築物當中搶救被困傷者，研判死亡人數可能會持續增加。

警方向《NHK》表示，已逮捕一名41歲的男性嫌犯，該男子在現場主動向警方自首，坦承於工作室一樓潑灑汽油縱火。根據搜查透露，嫌犯縱火時還不斷念著「去死吧」的言詞。同時火災現場也找到複數的刀刃掉落，是否為該男子持有？犯案動機是否針對京都動畫公司？目前仍在調查當中。
京都動畫公司俗稱「京阿尼」（京アニ / 京Ani），是成立於1985年的動畫製作公司，總部位於京都府宇治市，此外還有分別位於京都伏見區、宇治市木幡的工作室，在大阪與東京也設有分部。京阿尼自2003年以來就製作過多部廣受歡迎的電視動畫，包括《驚爆危機》、《涼宮春日的憂鬱》、《Kanon》、《幸運☆星》、《K-ON!》以及《冰菓》等作品，在業界與動畫迷之間頗有品質口碑和高人氣。
「沒想到動畫界會發生這種事...」在火災發生後，隨即引發動畫迷和業界的憂心關注，曾製作《幸運☆星》的山本寬、《你的名字》導演新海誠、資深監督水島精二等人，紛紛在推特上表達震驚與遺憾。而動畫界的聲優演員們，也在網路上致意，《新世紀福音戰士》的主角聲優緒方惠美更強力譴責兇手：「絕對不能原諒！」
還有眾多支持京阿尼的粉絲，在看到新聞後「快要哭出來」。悼念的支持者中包含中國、美國等海外動畫迷。不過，與此同時在日本的社群網路上，也有人發現不少針對兇手的標籤言論，諸如將兇手直接當成動漫御宅族、「這些動畫迷就是社會的害蟲！」

條仆街不得好死呀
天佑日本 天佑京阿尼
好多人既童年、成長同未來...

影響仲會擴散出去....近期除左香港dying以外最sad既事....

點解燒死咁多人
走唔到？

勇

有條仆街惡意殺人
唔係意外....

條仆街將汽油淋落啲人度呀
一點火就爆炸

死咁多人

好似話封左天台門同出入口

犯人有晒計劃封晒逃走路線
買汽油周圍倒, 一燒就即刻著晒火

40l氣油 加上現場好多紙

你回想下嘉利大廈個慘劇....

應該係令和年間最嚴重事故 唔係平成

block7

原來有好多人想上天台
但濃煙焗死左

京啊尼